\chapter{Özet}

Bu proje, bilgisayar bilimi alanındaki Wikipedia makaleleri arasında makaleden
makaleye öneri üreten graf tabanlı bir sistemi incelemektedir. Çalışmanın
temel konusu, belirli bir kaynak makaleden hareketle hangi başka makalelerin
anlamlı biçimde önerilmesi gerektiğini araştırmaktır. Bu amaçla çalışma,
kullanıcı profiline ya da geçmiş etkileşim verisine dayanan klasik öneri
sistemlerinden ayrılarak tamamen sorgu tabanlı bir çerçeve benimsemektedir.
Sistem, verilen bir kaynak makaleyi başlangıç noktası alır; onunla anlamsal ve
yapısal olarak ilişkili, öğrenme açısından faydalı başka makaleleri sıralar.
Gerekli görüldüğünde bu sıralı çıktı daha okunabilir bir öğrenme yolu düzenine
de dönüştürülebilir.

Çalışmanın çıkış noktası, Wikipedia gibi büyük bir ansiklopedik yapıda
bilginin yalnızca bulunmasının değil, doğru sırayla keşfedilmesinin de önemli
olmasıdır. Bir konu hakkında arama yapan kullanıcı çoğu zaman yalnızca
kelimece benzer sayfaları değil, aynı zamanda önkoşul niteliği taşıyan, temel
kavramları açıklayan, komşu kavramları gösteren ya da daha ileri düzeyde
okumaya imkân veren makaleleri de görmek ister. Oysa klasik arama araçları ya
da yalnızca metin benzerliğine dayalı yaklaşımlar, bu yapısal ilişkileri her
zaman yeterince yakalayamaz. Wikipedia'nın hiperbağlantı yapısı ise editoryal
ve kavramsal ilişkiler hakkında ek bir sinyal taşır. Bu nedenle proje, şu temel
araştırma sorusuna odaklanmaktadır: yalnızca makale metninden gelen anlamsal
bilgi ile yalnızca graf yapısından gelen yapısal bilgi birlikte
kullanıldığında, tek başlarına kullanıldıkları duruma göre daha güçlü ve daha
dengeli makale önerileri üretilebilir mi? Bu ana soru, çalışma boyunca hem
öneri doğruluğu hem de öneri kalitesi açısından değerlendirilmiştir.

Projenin kapsamı özellikle bilgisayar bilimi alanındaki Wikipedia makaleleriyle
sınırlıdır. Çalışma, tüm Wikipedia üzerinde gerçek zamanlı üretim ölçekli bir
sistem kurmayı hedeflememekte; bunun yerine yönetilebilir büyüklükte ama
anlamlı yapısal özellikler taşıyan bir alt alanda yöntemlerin güçlü ve zayıf
yönlerini açıkça göstermeyi amaçlamaktadır. Bu bakımdan proje bir üretim
sistemi olmaktan çok, açık veri üzerinde yeniden üretilebilir ve
yorumlanabilir bir deneysel çerçeve kuran araştırma ve prototipleme
çalışmasıdır. Ayrıca sistem kişiselleştirilmiş öneri üretmemekte, kullanıcı
takibi yapmamakta ve davranış verisi toplamamaktadır.

Çalışmanın deneysel omurgasını, Wiki-CS yapısının gerçek Wikipedia makale
metinleriyle zenginleştirilmiş sürümü olan Custom-WikiCS veri kümesi
oluşturmaktadır. Projede ilk adım, bu graf yapısını yeniden kullanırken
düğümleri yalnızca soyut kimlikler olarak bırakmamak, her düğümü gerçek başlık,
makale metni ve bağlantı bağlamıyla eşleştirmek olmuştur. Bu zenginleştirme
sonrasında izole düğümler kaldırılmış; elde edilen temizlenmiş graf 11,367
etkin düğüm ve 291,039 yönlü kenardan oluşmuştur. Aynı yapının yönsüz
karşılığı 216,123 kenar içermektedir. Bu veri alanı, hem metinsel hem de
yapısal temsil üretmek için yeterli yoğunlukta, ama yerel donanım üzerinde
yönetilebilecek büyüklüktedir. Böylece proje, açık ve paylaşılabilir bir temel
üzerinde ilerlemiş; tekrar tekrar yeniden veri toplama zorunluluğu yerine,
aynı veri alanı üzerinde farklı model ailelerini karşılaştırmaya imkân
tanımıştır.

Veri kümesinin yalnızca büyüklüğü değil, yapısal özellikleri de proje
açısından önemlidir. Graf analizleri, derece dağılımının ağır kuyruklu
olduğunu, bağlı makale çiftlerinin rastgele çiftlere göre daha yüksek anlamsal
benzerlik gösterdiğini ve Louvain ile Infomap gibi yöntemlerle anlamlı yerel
topluluklar elde edilebildiğini ortaya koymuştur. Bu bulgular, veri alanının
öneri problemi açısından elverişli olduğunu ve hem komşuluk hem topluluk
sinyalinin kullanılabilirliğini göstermektedir.

Yöntem tarafında çalışma üç ana temsil ailesine dayanmaktadır. Birincisi,
metinsel anlamı yakalamaya çalışan semantik temsillerdir. Bu amaçla makale
metinleri BGE-M3 kullanılarak yoğun vektör temsillere dönüştürülmüştür.
Semantik yaklaşımın güçlü yanı, graf yapısında doğrudan komşu olmayan ama
içerik bakımından yakın olan makaleleri de bulabilmesidir. Zayıf yanı ise tek
başına kullanıldığında daha genel, daha popüler veya fazla geniş komşuluklar
önerebilmesidir. Buna rağmen metinsel gömüler, proje boyunca özellikle hibrit
yaklaşımın temel ayaklarından biri olmuştur.

İkinci temsil ailesi, graf yapısından öğrenilen yapısal gömülerdir. Bu
tarafta temel yöntem Node2Vec olmuştur. Node2Vec, rastgele yürüyüşler ve
skip-gram benzeri bir öğrenme mantığı ile düğümlerin yerel ve orta ölçekli
komşuluk düzenini temsil eden vektörler üretir. Projenin erken aşamalarında
CPU üzerinde daha erişilebilir bir yaklaşık yaklaşım da denenmiş; daha sonraki
aşamalarda ise düzeltilmiş değerlendirme düzeni ile uyumlu, ayrı bir Node2Vec
önbellek yapısına geçilmiştir. Yapısal tarafta iki varyant korunmuştur:
düzeltilmemiş Node2Vec ve dereceye duyarlı ceza ile düzeltilmiş Node2Vec.
Buradaki temel fikir, çok yüksek dereceli merkez düğümlerin yapısal sinyali
bazı durumlarda aşırı baskın hâle getirmesini kontrol altına almaktır. Ancak
çalışmanın önemli sonuçlarından biri, bu düzeltmenin her model ailesinde aynı
etkiyi göstermemiş olmasıdır. Başka bir deyişle, derece düzeltmesi kendi başına
iyi ya da kötü değildir; hangi temsil birleşimi içinde kullanıldığına bağlı
olarak farklı sonuçlar doğurur.

Üçüncü temsil ailesi ise graf sinir ağı tabanlı yapısal modellerdir.
Projede bu amaçla GCN ve GraphSAGE temel karşılaştırma modelleri olarak
kullanılmıştır. Bu modellerin seçilmesinin nedeni, literatürde güçlü temel
yaklaşımlar olarak kabul edilmeleri ve graf komşuluğu üzerinden doğrudan
temsil öğrenmeleridir. Projenin ilk fikir aşamasında daha iddialı yönelimler
de düşünülmüş olsa da, uygulamada en istikrarlı ve karşılaştırılabilir sonuçlar
bu iki temel model ile elde edilmiştir.

Bu üç temsil ailesi daha sonra farklı birleşim stratejileri ile karşılaştırma
altına alınmıştır. Sadece semantik yaklaşım, sadece yapısal yaklaşım, semantik
ve yapısal vektörlerin doğrudan birleştirilmesi, derece düzeltmeli hibrit
yapılar, boyut dengelemesi için uygulanan pooling tabanlı hibritler ve GCN ile
metin modelini sıra düzeyinde birleştiren füzyon yaklaşımı birlikte
incelenmiştir. Bu çeşitlilik bilinçli bir tasarım tercihidir. Çünkü çalışma,
tek bir model ilan etmekten çok, hangi birleşim mantığının ne tür avantaj
ürettiğini anlamayı amaçlamaktadır. Özellikle hibrit modellerin amacı, metnin
anlamsal açıklayıcılığı ile graf yapısının topolojik gücünü aynı öneri
uzayında bir araya getirmektir. Daha sonra elde edilen sonuçlar da bu
birleşimin çoğu durumda tek kanallı yaklaşımlardan daha dengeli olduğunu
göstermiştir.

Projenin önemli yönlerinden biri, yöntem kadar değerlendirme tasarımına da
odaklanmış olmasıdır. İlk değerlendirme düzeninde yönlü kenarlar üzerinden bir
ayrım yapılırken, yapısal modellerin fiilen yönsüz yapı üzerinde çalıştığı daha
sonra daha belirgin hâle gelmiştir. Bu durum, özellikle yapısal modellerin ne
kadar güçlü göründüğünün yorumlanmasında sorun yaratabilecek bir uyumsuzluk
oluşturmuştur. Bu nedenle daha sonraki aşamada yönsüz yapıya daha uyumlu yeni
bir değerlendirme düzeni kurulmuş; 216,123 yönsüz kenar içinden 172,900 eğitim
ve 43,223 test kenarı seçilmiştir. Ayrıca ayrım yapılırken yeni izole düğümler
oluşmamasına dikkat edilmiştir. Bu güncellenmiş çerçeve altında ana yapısal ve
hibrit modeller yeniden eğitilmiş ya da yeniden değerlendirilmiştir. Bu adımın
önemi, yalnızca teknik bir temizlik yapmasında değil, sonuç yorumunu doğrudan
değiştirmesinde yatmaktadır.

Erken aşama sonuçlarında düzeltilmemiş Node2Vec oldukça güçlü görünmekteydi.
Örneğin ilk geniş karşılaştırma hattında Hit@10 değeri \%16.06, MRR değeri ise
0.0751 düzeyine kadar çıkmıştır. Bu tablo, ilk bakışta saf yapısal sinyalin
metin sinyalinden ve bazı hibrit yapılardan açık biçimde üstün olduğu izlenimi
vermiştir. Ancak güncellenmiş değerlendirme düzeni altında aynı üstünlük
korunmamıştır. Düzeltilmiş karşılaştırmalarda en iyi genel öneri ailesi,
düzeltilmiş hibrit modeller olmuştur. Özellikle \textit{BGE pooled + Node2Vec
(corrected)} Hit@10 açısından, \textit{BGE-M3 + Node2Vec (corrected)} ise MRR,
Recall, MAP ve başka bazı ikincil ölçütler açısından öne çıkmıştır. Bu sonuç,
projenin ana çıkarımlarından birini oluşturur: bir model ailesinin üstünlüğü
yalnızca kullanılan temsil türüne değil, değerlendirme düzeninin kendisine de
duyarlıdır. Dolayısıyla bu çalışma, öneri araştırmalarında yöntem kadar
değerlendirme tasarımının da belirleyici olduğunu göstermektedir.

Çalışmanın bir başka önemli yönü, sonuçları yalnızca klasik sıralama
doğruluğuna indirgememiş olmasıdır. Hit@10, Hit@50, Hit@100, MRR, NDCG, Recall
ve MAP gibi ölçütler öneri başarısının üst sıralardaki performansını göstermiş;
buna ek olarak popülerlik artışı, Gini katsayısı, toplu çeşitlilik, yenilik ve
liste içi uzaklık gibi ölçütler öneri kalitesinin başka boyutlarını da açığa
çıkarmıştır. Bu genişletilmiş değerlendirme, farklı modellerin aynı Hit@10
çevresinde dahi çok farklı öneri davranışları sergileyebildiğini göstermiştir.
Örneğin bazı modeller daha çeşitli ve daha az popülerlik yanlısı listeler
üretirken, bazıları daha merkezi ve popüler düğümlere yığılma eğilimi
göstermiştir. Bu bakımdan çalışma, öneri doğruluğu ile öneri kalitesinin aynı
şey olmadığını açıkça ortaya koymuştur. Gerçek kullanım açısından yalnızca ilk
sonucun doğru çıkması değil, ortaya çıkan listenin keşif değeri taşıması,
aşırı tekrar üretmemesi ve kullanıcıyı tek tip içeriklere sıkıştırmaması da
önemlidir.

Daha sonraki metrik genişletmeleri, bu resmi daha da netleştirmiştir. Eval 3.1
ve Eval 3.2 olarak adlandırılan genişletilmiş inceleme aşamalarında, daha kısa
kesim noktalarındaki sıralama ölçütleri ile ROC-AUC ve PR-AUC gibi bağ
ayırtediciliği ölçütleri de hesaba katılmıştır. Bu sonuçlar, kısa öneri
listeleri söz konusu olduğunda düzeltilmiş hibritlerin en güçlü genel yönü
temsil ettiğini; buna karşın çok sayıda pozitif ve negatif bağın ayrıştırılması
gereken daha geniş ayrımcılık görevlerinde saf yapısal modellerin hâlâ çok
güçlü kalabildiğini göstermiştir. Başka bir deyişle, “en iyi öneri modeli” ile
“en iyi bağ tahmin modeli” aynı model olmak zorunda değildir. Bu ayrım, projenin
asıl ürün hedefi açısından önemlidir. Çünkü burada hedef soyut bağ tahmini
değil, kullanıcının üst sıralarda göreceği kısa öneri listesinin yararlı ve
anlamlı olmasıdır.

Çalışmanın yenilik ve özgünlük boyutu birkaç noktada toplanmaktadır.
Birincisi, Wiki-CS gibi yerleşik bir graf yapısını gerçek Wikipedia metinleri
ile birleştirerek onu makaleden makaleye öneri problemi için daha zengin bir
deney alanına dönüştürmesidir. İkincisi, semantik, yapısal, hibrit ve graf
sinir ağı tabanlı yöntemleri aynı deneysel çerçeve içinde karşılaştırmasıdır.
Üçüncüsü, sonuçları yalnızca doğruluk üzerinden değil, çeşitlilik ve
popülerlik yanlılığı gibi öneri kalitesi boyutları üzerinden de yorumlamasıdır.
Dördüncüsü, LLM katmanını ana öneri motoru hâline getirmeden, onu kısıtlı ve
doğrulanabilir bir sunum katmanı olarak konumlandırmasıdır. Bu son nokta
özellikle önemlidir; çünkü proje LLM kullanımını abartılı bir “her şeyi yapan
zekâ” anlayışıyla değil, belirli bir görevi olan ve başarısızlık durumunda
kontrollü biçimde devreden çıkarılabilen bir araç olarak ele almaktadır.

Projenin kullanıcıya dönük yönü, yerel bir web arayüzü ile
somutlaştırılmıştır. Bu arayüz, başlık arama, model seçimi, ilk 20 önerinin
görüntülenmesi, kısa içerik ön izlemesi ve isteğe bağlı öğrenme yolu görünümü
sunmaktadır. Öğrenme yolu katmanı ilk aşamada küçük yerel modellerle denenmiş;
ancak tek seferde tutarlı ve yapılandırılmış çıktı üretiminde kararsızlıklar
görülmüştür. Nihai tasarımda LLM katmanı, öneri üretmek yerine önceden
hesaplanmış top-20 listeyi belirli kısıtlar altında yeniden düzenleyen bir
organizatör olarak konumlandırılmıştır. Bu katmanın çıktısı uygulama tarafında
doğrulanmakta; geçersiz ya da eksik çıktı durumunda sistem sezgisel bir geri
dönüş mekanizmasına başvurmaktadır.

Çalışmanın yürütülmesinde kullanılan kaynaklar ve gerçekçi kısıtlar da
özellikle dikkate alınmıştır. Deneyler, bulut altyapısı yerine yerel donanım
üzerinde, RTX 4070 Laptop GPU, Ryzen 9 8945HS işlemci, 32 GB RAM ve NVMe SSD
ile yürütülmüştür. Bu tercih hem ekonomik hem de yeniden üretilebilir bir
araştırma pratiği sağlamış, ancak aynı zamanda daha büyük modelleri ya da tüm
Wikipedia ölçeğinde deneyleri sınırlamıştır. Bu nedenle projede önbellekleme,
önceden hesaplanmış gömüler ve tekrar kullanılabilir değerlendirme artifaktları
benimsenmiştir.

Genel sonuç olarak bu çalışma, Wikipedia makaleleri için graf destekli
öneri üretiminin hem teorik hem de pratik açıdan güçlü bir araştırma alanı
olduğunu göstermektedir. Graf yapısı tek başına çok kuvvetli sinyal
taşıyabilmekte, metinsel semantik tek başına anlamlı yakınlıklar
üretebilmekte; fakat en dengeli sonuçlar çoğu durumda bu iki kanalın dikkatli
bir biçimde birleştirilmesiyle ortaya çıkmaktadır. Aynı zamanda çalışma,
değerlendirme tasarımının araştırma sonuçlarını ne kadar değiştirebildiğini
açıkça göstermiş; ilk bakışta baskın görünen bir yapısal modelin, daha uyumlu
bir değerlendirme altında yerini hibrit modellere bırakabildiğini ortaya
koymuştur. Yerel web arayüzü ve kontrollü LLM katmanı ile birlikte proje,
yalnızca sonuç üreten bir deney dizisi değil, aynı zamanda bu sonuçların nasıl
gösterilebileceğini de inceleyen bir prototip sunmaktadır. Bu yönleriyle
çalışma, açık veri üzerinde yürütülen, yeniden üretilebilir, yöntemsel olarak
dikkatli ve uygulamaya dönük bir makale öneri sistemi araştırması olarak
değerlendirilebilir.
